\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble}
\include{listings}
\include{info}
\include{mytitle}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\maketitle

\tableofcontents
\addtocontents{toc}{\vspace{1cm}}

\Introduction

\textbf{Цель работы:}
знакомство с основными понятиями и терминологией системного анализа и принятия
решений.

\textbf{Задание:}

\begin{enumerate}
\item Изучить по материалам учебного пособия, лекциям и другим источникам понятия и
      терминологию системного анализа, системной и программной инженерии, принятия решений. 
\item Найти в интернете и ознакомится со стандартами:
      \begin{itemize}
      \item ISO/IEC 15288 "--- Системная инженерия "--- Процессы жизненного цикла систем;
      \item ISO/IEC 12207:2008 "--- Системная и программная инженерия. Процессы жизненного цикла программных средств.
      \end{itemize}
\item Дать ответы на следующие вопросы:

\begin{enumerate}
\item Что такое система? Дайте определение. Чем система отличается от совокупности
      различных элементов?
\item Как идентифицировать границу между системой и внешней средой? Является ли
      граница частью системы?
\item Приведите примеры проявления эмерджентности в системах.
\item Может ли социальная система состоять из одного человека или требуются как
      минимум двое?
\item Рассматривая процесс обучения в вузе как систему, выделите в нем и охарактеризуйте
      перечисленные выше термины: элемент, система, функция, структура, организация
      (функциональная и структурная), эффективность, обратная связь, показатель эффективности,
      критерий эффективности, анализ и синтез системы. Приведите примеры решений, принимаемых
      в этой системе.
\item Обязательно ли система должна иметь цель?
\item По мнению некоторых ученых, социальной системой является любая группа, не обязательно
      состоящая из людей, например, рой пчел, стая птиц. Является ли в таком случае социальной
      системой сеть компьютеров?
\item Какие вопросы рассматривают системная и программная инженерия и какова их основная цель? 
\item Назовите этапы жизненного цикла программной системы согласно стандарту ISO/IEC 12207.
\item Какие решения необходимо принимать на этапах жизненного цикла разработки ПО в соответствии
      со стандартом ISO/IEC 12207? Приведите примеры.
\item Кто определяет качество решения и успешность его выполнения? Обязано ли ЛПР участвовать
      в реализации решения?
\item Опишите процедуры принятия решения в одной из следующих систем:

      \begin{itemize}
      \item Государственная дума;
      \item министерство (ведомство);
      \item корпорация;
      \item предоставление кредита;
      \item планирование работы промышленного предприятия;
      \item управление проектами;
      \item ликвидация чрезвычайных ситуаций;
      \item военная операция.
      \end{itemize}

\item Кто в перечисленных системах является ЛПР? Из кого состоит персонал, готовящий
      проект решения?
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже

\chapter{Ход выполнения работы}
\nobreakingbeforechapters

\section{Вопрос 1. Что такое система? Чем система отличается от совокупности различных элементов?}
\label{sec:question1}

Система "--- это совокупность связанных элементов, объединенных в одно целое для
достижения определенной цели. Здесь под целью понимается совокупность результатов,
определяемых назначением системы. Наличие цели и заставляет связывать элементы в
систему.

Целостность "--- наиболее важное свойство системы. Элемент принадлежит системе потому,
что он связан с другими ее элементами, так что множество элементов, составляющих систему,
невозможно разбить на два и более несвязанных подмножества. Удаление из системы элемента
или совокупности элементов непременно изменяет ее свойства в направлении, отличном от цели.
В ряде случаев система существует в некоторой внешней среде, тогда можно говорить о границе
между системой и остальной средой.

Понятие <<Система>> несет за собой целостность, единство, цель, когда <<совокупность
различных элементов>> это просто набор элементов.

\section{Вопрос 2. Как идентифицировать границу между системой и внешней средой? Является ли граница частью системы?}

Граница системы "--- это совокупность объектов, которые одновременно принадлежат и не
принадлежат данной системе. Система способна к самоограничению и благодаря этому
отграничивает себя от окружающей среды. Каждая функция системы задает свои границы.
Поэтому система отделена от окружающей среды не четкой линией, а пограничным
пространством, которое соткано из границ системы, образуемых при реализации ею той
или иной функции. Например, фирма как организация имеет одни границы, которые не
совпадают с границами ее как субъекта рыночных отношений, и совокупность ее функций
формирует границы системы.

\section{Вопрос 3. Привести примеры проявления эмерджентности в системах}

Эмерджентность "--- свойство несводимости системы к свойствам элементов системы.
Это означает, что элементы, соединенные в систему, приобретают новые свойства.

\textbf{Пример механический:}

С двумя взаимодействующими булыжниками можно произвести эффекты, невозможные при
их отдельном использовании: издавать стуки, высекать искры, колоть орехи и т.д.

\textbf{Пример химический:}

При соединении водорода с кислородом, обладающих каждый рядом особенных свойств,
по формуле $H_2O$ возникает новое замечательное вещество "--- вода. Свойства воды,
многие из которых изучены не до конца, не являются производными от свойств водорода
и кислорода.

\section{Вопрос 4. Может ли социальная система состоять из одного человека или требуются как минимум двое?}

Из ответа на вопрос в пункте \ref{sec:question1} мы знаем, что система это множество элементов.
К тому же социальный "--- это связанный с жизнью людей в обществе. Соответственно один
человек не может быть системой.

\section{Вопрос 5. Рассматривая процесс обучения в вузе как систему, выделить в нем и охарактеризовать заданные термины}

\textbf{Элементы:}

\begin{itemize}
\item студент;
\item преподаватель;
\item методист;
\item директор;
\item и т.д.
\end{itemize}

\textbf{Система:}
отношение(связь) между элементами.

\textbf{Пример:}
преподаватели учат студентов, методисты составляют расписания для студентов и
преподавателей.

\textbf{Функция:}
получение результата. Студент получил образование, диплом.

\textbf{Структура:}

Для преподавателей "--- кафедра, деканат.

Для студентов "--- преподаватель, деканат.

\textbf{Организация:}
способ реализации определенных функций.

\textbf{Примеры:} 

\textsl{Структурный:} 
способ взаимодействия с преподавателем (т.е. очная/заочная/очно-заочная
и дистанционная форма обучения).

\textsl{Функиональный:}
метод обучение бакалавр/специалитет.

\textbf{Эффективность:} 
в вузе нет конкретного показателя, он складывается из множества метрик, важность
которых ранжирует руководство вуза.

\textbf{Обратная связь:} 
может происходить через других людей.

\textbf{Пример:}
студенты жалуются на чрезмерную нагрузку в деканате, он в свою очередь передает
эти данные ректорату.

\textbf{Критерий эффективности:}
в вузе нет конкретного показателя эффективности, он складывается из множества метрик,
важность которых ранжирует руководство.

\textbf{Пример:}
трудоустройство выпускников, посещаемость занятий, вне учебная активность, победы в олимпиадах.

\section{Вопрос 6. Обязательно ли система должна иметь цель?}

Да, ведь именно цель заставляет связывать элементы в систему для лучшего результата.

\section{Вопрос 7. Является ли социальной системой сеть компьютеров?}

Скорее всего да. Они взаимодействуют между собой, обмениваются данными. Используют общие ресурсы.
Каждый компьютер является частью системы, а не отдельным независимым устройством.

\section{Вопрос 8. Какие вопросы рассматривают системная и программная инженерия и какова их основная цель?}

\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item Стратегический уровень "--- выбирается оптимальный вариант для составления
      перспективных долгосрочных прогнозов и определяются пути достижения поставленных целей.
\item Тактический уровень "--- происходит автоматизированная обработка данных и обеспечивается
      принятия индивидуальных или коллективных управленческих решений.
\item Оперативный уровень "--- получение большого объема динамической информации, ограничено
      время принятия обоснованных решений на основе установленных в организации алгоритмов.
\end{enumerate}

\section{Вопрос 9. Назвать этапы жизненного цикла программной системы согласно стандарту ISO/IEC 12207}

Структура ЖЦ ПО по стандарту ISO/IEC 12207 базируется на трех группах процессов:

\begin{itemize}
\item основные процессы ЖЦ ПО (приобретение, поставка, разработка, эксплуатация,
      сопровождение);
\item вспомогательные процессы, обеспечивающие выполнение основных процессов
      (документирование, управление конфигурацией, обеспечение качества,
      верификация, аттестация, оценка, аудит, решение проблем);
\item Организационные процессы (управление проектами, создание инфраструктуры
      проекта, определение, оценка и улучшение самого ЖЦ, обучение).
\end{itemize}

\section{Вопрос 10. Какие решения необходимо принимать на этапах жизненного цикла разработки ПО в соответствии со стандартом ISO/IEC 12207?}

На этапах жизненного цикла разработки ПО в соответствии со стандартом ISO/IEC 12207
принимаются следующие решения:

\begin{itemize}
\item предварительные проектные решения по системе и её части;
\item проектные решения по системе и её части;
\item решения проблем.
\end{itemize}

\section{Вопрос 11. Кто определяет качество решения и успешность его выполнения? Обязано ли ЛПР участвовать в реализации решения?}

ЛПР "--- лицо принимающее решение. Это тот на ком лежит ответственность за принятое
решение, кто подписывает документы, в котором выражено решение. Иногда ЛПР бывает
коллективным (совет директоров).

\section{Вопрос 12. Описать процедуры принятия решения в выбранной системе}

Для описания процедур принятия решения была выбрана следующая система: ликвидация
чрезвычайных ситуаций.

Первоначально необходимо провести диагностику проблемы. Для этого:

\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item Определить причину.
\item Определить уровень опаности.
\item Как максимально локализовать и предотвратить последствия аварии.
\item Определить количество жертв и пострадавших в результате чрезвычайной ситуации.
\item Необходимо будет обеспечить безопасность окружающих и т.д.
\end{enumerate}

Теперь сформулируем ограничения, которых нам необходимо придерживаться при решении проблемы. 

Ограничения:

\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item Трудовые кадры.
\item Финансовые ресурсы.
\item Правовые ограничения, в виде хозяйственных и правовых законодательств.
\end{enumerate}

Также определим альтернативы решения проблемы.

Альтернативы:

\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item Локализовать чрезвычайную ситуацию в пределах её очага.
\item Максимально предотвратить последствия чрезвычайной ситуации.
\item Обеспечить полную безопасность окружающим.
\item Возмещение ущерба в виде финансовых и материальных благ.
\item Проведение восстановительных работ (на предприятиях, в сельском хозяйстве).
\end{enumerate}

В результате, после определения множества альтернатив, необходимо определить
максимально важные и начать с их реализации, а потом выполнять остальные.

\section{Вопрос 13. Кто в перечисленных системах является ЛПР? Из кого состоит персонал, готовящий проект решения?}

\paragraph{Государственная дума} ~

\textbf{ЛПР:} депутаты, решение принимается общим голосованием на заседание 
Государственной Думы (за, против, воздержался).

\textbf{Персонал:} комитеты и комиссии Государственной Думы состоящие из депутатов.

\paragraph{Министерство (ведомство)} ~

\textbf{ЛПР:} руководитель министерства.

\textbf{Персонал:} отдел по обеспечению безопасности.

\paragraph{Корпорация} ~

\textbf{ЛПР:} учредитель, либо совет директоров. 

\textbf{Персонал:} сотрудники корпорации, ответственные за приготовление проекта решения.

\paragraph{Предоставление кредита} ~

\textbf{ЛПР:} менеджер, представитель банка.

\textbf{Персонал:} сотрудник банка (кредитный инспектор).

\paragraph{Планирование работы промышленного предприятия} ~

\textbf{ЛПР:} менеджер.

\textbf{Персонал:} комиссия предприятия.

\paragraph{Управление проектами} ~

\textbf{ЛПР:} заказчик.

\textbf{Персонал:} проектный комитет.

\paragraph{Ликвидация чрезвычайных ситуаций} ~

Зависит от уровня реагирования, но локальные решения везде принимаются
руководителями пожарных бригад согласно принятым решениям вышепоставленных
органов.

\begin{enumerate}
\item объектовый уровень реагирования

      \textbf{ЛПР:} руководитель организации.

      \textbf{Персонал:} отдел или сотрудник в организации, ответственные за
      приготовление проекта решения.

\item местный уровень реагирования

      \textbf{ЛПР:} глава городского поселения, либо глава муниципального района,
      либо глава городского округа, либо должностное лицо определяемое законом
      субъекта Российской Федерации (в г.Москва, Санкт-Петербург или Севастополь).

      \textbf{Персонал:} органы местного самоуправления.

\item региональный уровень реагирования

      \textbf{ЛПР:} высшее должностное лицо субъекта Российской Федерации. 

      \textbf{Персонал:} органы местного самоуправления, органы исполнительной
      власти субъекта Российской Федерации.

\item федеральный

      \textbf{ЛПР:} Правительство Российской Федерации

      \textbf{Персонал:} органы исполнительной власти субъектов Российской Федерации.
\end{enumerate}

\paragraph{Военная операция} ~

\textbf{ЛПР:} командиры на местах (например, главный во время боевой операции,
командир взвода/отделения).

\textbf{Персонал:} рядовые.

\backmatter

\breakingbeforechapters 
\Conclusion

В результате данной работы были изучены основные понятия и терминология системного
анализа и принятия решений.

\end{document}
